\subsection{Bedingungsloses Grundeinkommen}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Unsere sozialen Sicherungssysteme sind momentan auf Wirtschaftswachstum
angewiesen. Bleibt dies aufgrund von Klimaschutzmaßnahmen oder der
Sättigung frühindustrialisierter Volkswirtschaften aus, verlieren
Menschen ihre Arbeitsplätze und Einkommen und fallen durch das soziale
Netz. Um dem kurzfristig entgegenzuwirken und die demokratische
Gestaltung einer ökologisch nachhaltigen~Gesellschaft~zu befördern,
braucht es neue Formen sozialer Sicherung, die wachstumsunabhängig und
solidarisch sind, sowie vor Armut schützen.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Einführung eines bedingungslosen Grundeinkommens (BGE) für alle
  Einwohner*innen. In Verbindung mit weiteren Steuer-, Sozial- und
  Arbeitsmarktreformen soll dies zu höheren Einkommen für die ärmeren 50
  Prozent der Bevölkerung und zu geringeren Einkommen bei den obersten
  10 Prozent führen.
\item
  Das BGE muss existenzsichernd sein. Mit dem Ausbau der sozialen
  Infrastruktur zur Daseinsvorsorge sowie dem Aufbau Commons-schaffender
  Peer-Produktion kann es sich zu einem Grundauskommen entwickeln (siehe
  →
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#COMMONS}{Commons}).
\item
  Garantie eines ausreichenden Einkommens auch bei Teilzeitarbeit durch
  armutsvermeidende soziale Sicherung, wie z.B. dem BGE
\end{itemize}

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die Umsetzung
aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Schrittweise Einführung des bedingungslosen Grundeinkommens für alle,
  z.B. durch lebensphasenspezifische "Grundeinkommen" wie
  z.B.~Kindergrundeinkommen, Grundrente, Grundeinkommen bei Sabbatical
  und Studium
\item
  Forschungsprogramme über die ökonomischen, kulturellen und sozialen
  Auswirkungen
\item
  Ausprobieren des Prinzips des individuellen, bedingungslosen
  Rechtsanspruchs durch einen Ökobonus.~ D.h., jede*r Bürgerin bekommt
  eine Prämie ausgezahlt, die aus den Einnahmen ökologischer
  Steuerungsinstrumente generiert wird. Diese dürfen nicht auf
  bestehende Sozialleistungen angerechnet werden.
\item
  Entwicklung von BGE-Konzepten und Auszahlungsvarianten (z.B. negative
  Einkommenssteuer oder Sozialdividende) und ihre versuchsweise und/oder
  schrittweise Einführung.
\end{itemize}

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt-bzw.-wie-werden-damit-uxf6konomische-rahmenbedingungen-geschaffen-die-wirksame-klimaschutzmauxdfnahmen-unterstuxfctzen}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel entgegengewirkt bzw. wie
werden damit ökonomische Rahmenbedingungen geschaffen, die wirksame
Klimaschutzmaßnahmen
unterstützen?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt-bzw.-wie-werden-damit-uxf6konomische-rahmenbedingungen-geschaffen-die-wirksame-klimaschutzmauxdfnahmen-unterstuxfctzen}}

Die Existenz aller Menschen wird hierdurch gesichert, so dass kein
Mensch Angst haben muss, durch Klimaschutzmaßnahmen die →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&amp;structure=Allgemeines\&amp;latest=1\#EXISTENZGRUNDLAGE}{Existenzgrundlage}
zu verlieren. Gleichzeitig trägt die Maßnahme zu einer sozial gerechten
Einkommens- und Vermögensumverteilung bei, die nötig ist, um in einer
nicht mehr wachstumsabhängigen Wirtschaft soziale Gerechtigkeit zu
gewährleisten oder herzustellen. Darüber hinaus verschafft ein
Grundeinkommen allen Menschen Zeit- und materielle Ressourcen, die zur
demokratischen Gestaltung einer ökologischen und mit bedeutend
geringerem Naturressourcenverbrauch produzierenden Gesellschaft nötig
sind, ebenso wie für den Aufbau solidarischer- und
Gemeinwohlökonomien.~~~~

\hypertarget{wie-schnell-kann-die-mauxdfnahme-umgesetzt-werden}{%
\subsubsection{Wie schnell kann die Maßnahme umgesetzt
werden?}\label{wie-schnell-kann-die-mauxdfnahme-umgesetzt-werden}}

Einhergehend mit der Um-/Rückverteilung von Einkommen und Vermögen von
oben nach unten kann die Maßnahme umgehend umgesetzt werden. Erste
Schritte sind sofort möglich, da bereits vielfältige politische und
soziale Akteure für das Grundeinkommen streiten, wie auch für erste
Schritte dahin.~~~

\hypertarget{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}{%
\subsubsection{Bezüge zu anderen
Maßnahmen}\label{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}}

Das Grund- sowie das Maximaleinkommen steht im Bezug zur \textbf{radikalen
Demokratisierung}~der Gesellschaft,~zur~\textbf{radikalen
Umverteilung von oben nach unten} und zu \textbf{solidarischen
Ökonomien~}- weil es diese~befördert.~Das Grundeinkommen folgt
demselben universellen, inklusiven Prinzip wie die~Umwandlung der
Sozialversicherungen zu \textbf{ Bürgerversicherung} und~dem~demokratisch
gestalteten Ausbau und die kostenfreie Nutzung \textbf{sozialer
Infrastruktur}. Das Grund- und Maximaleinkommen soll in~Verbindung mit
weiteren \textbf{ Steuern} (siehe ökologische Steuerreform) und \textbf{
Arbeitsmarktreformen}~zu höheren Einkommen für die ärmeren 50 Prozent
der Bevölkerung und zu geringen Einkommen bei den obersten 10 Prozent
führen. Das bedingungslose Grundeinkommen steht im engen Bezug zur \textbf{
Arbeitszeitverkürzung }und der \textbf{geschlechtergerechten
Verteilung der unbezahlten →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#CARE-ARBEIT}{Care-Arbeit}},
weil es beides~befördert.~Flankierende \textbf{ökologische Obergrenzen}
erschweren die Nutzung der freigewordenen Zeit für materiellen
Konsum.~Der Ausbau der sozialen Infrastruktur befördert gemeinsam mit
dem Grundeinkommen die Nutzung der freigewordenen Zeit für verschiedene
Formen der Teilnahme~am gesellschaftlichen Leben, anstatt
übermäßigen~individuellen Konsum.~

\hypertarget{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}{%
\subsubsection{Probleme sozialer, globaler oder
Generationengerechtigkeit}\label{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}}

Ein allen Menschen bedingungslos zur Verfügung stehendes Grundeinkommen
(BGE) in Verbindung mit Bürgerversicherungen und kostenfreien Zugängen
zur sozialen Infrastruktur verhindert die soziale Spaltung der
Gesellschaft, soziale Ungerechtigkeiten und soziale Ausgrenzung von
bestimmten Menschengruppen - auch für zukünftige Generationen.~~~~
